---
title: 指针
category: 编程语言
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

指针简单来说就是一种特殊的变量，和普通变量不同的是，指针变量存储的是内存地址，而普通变量存储的只是一个实际的值，站在内存的角度来看，通过地址就能访问数据，那么指针也就能间接访问某个变量中的数据

声明指针变量和普通变量一样，但前面要加上`*`来表示它是一个指针变量，当然指针也是具有类型的，存储不同类型的变量地址也要用对应的指针类型

```c
// 通用语法
数据类型 *标识符;

// 一个示例
int *p;
```

使用指针之前必须先了解两个运算符：`&`和`*`

`&`用于返回该变量的地址

```c
int *p;
int a = 3;
p = &a; // 取出 a 的地址交给指针变量 p
```

另一个是`*`，它有两种用途：

1. 声明指针变量
2. 访问指针变量的存储值

要访问指针中的值，使用`*`即可返回该变量的值，这也叫解引用

```c
int a = 3;
int *p = &a;
printf("%d", *p); // 3

// 它和指针访问是等效的
printf("%d", a);  // 3
```

指针的赋值必须是一个地址，所以数组名、带地址运算符`&`的变量名、另一个指针都可以赋值

::: tip
& 运算符的操作数必须是变量，取出来的地址大小取决于编译器和系统架构，在 32 位编译器中，指针的大小永远都是 4，而 64 位编译器则永远都是 8。因为 32 位处理器有 32 根地址总线，表示的内存大小为 2^32^ 字节，如果想要指针存储这 2^32^ 次个地址，就需要 4 个字节，正好能够把内存中所有的地址表示完全，其它位数的处理器以此类推
:::

## 指针的运算

指针可以参与有限的计算：

+ 递增
+ 递减
+ 增加一个整数
+ 减少一个整数

指针变量的运算实际上是地址的运算，整数会与指针类型字节相乘，把结果和初始值相加减，就得到了下一个地址：`<int>(p1 ± p2)/sizeof(int)`

这些运算除非在数组上进行，否则没什么意义

```c
int main(void) {
  int arr[3] = {1, 2, 3};
  int *p = arr;
  printf("%d", p++); // 1
  printf("%d", p++); // 2
  printf("%d", p++); // 3
  return 0;
}
```

::: tip 偏移量
一个指针减去一个指针会得到两个地址之间的偏移量
:::

简单来说指针的值以所执行的对象大小为单位进行改变

## 数组与指针

数组名本身就表达地址，数组的地址不需要用`&`取出，这个指针通常是第一个元素的地址，那么对于一个叫`arr`的数组，`arr`和`&arr[0]`是等效的，但数组的元素表达的是变量，需要使用取地址符

```c
int main(void) 
{
  int arr[3] = {1, 2, 3};
  // int *p = &arr[0]; 和下面这句是一样的
  int *p = arr;
  printf("%d", p++); // 1
  printf("%d", p++); // 2
  printf("%d", p++); // 3
  return 0;
}
```

`[]`运算符不仅可以对数组做，也可以对指针变量做

```c
int main(void)
{
  int arr[3] = {1, 2, 3};
  int *p = arr;
  printf("%d", p[0]); // 1
  printf("%d", p[1]); // 2
  printf("%d", p[2]); // 3
  return 0;
}
```

如果把一个数组当作参数传递给一个函数，这个函数接收的也是一个指针

```c
void foo(int *arr)
{
  printf("%d", arr[0]); // 1
  printf("%d", arr[1]); // 2
  printf("%d", arr[2]); // 3
}

int main(void)
{
  int arr[] = {1, 2, 3};
  int *p = arr;
  foo(arr);
  return 0;
}
```

在大多数情况下，指针和数组访问被视为相同的，但是有一些例外：

1. sizeof
    + `sizeof(array)`会返回数组中所有的元素字节大小
    + `sizeof(pointer)`会返回指针类型大小
2. &
    + `&array`是`&array[0]`的别名，返回第一个元素的地址
    + `&pointer`返回指针的地址
3. 指针变量可以赋值，数组不能

## 函数与指针

指针也可以指向一个函数，函数在内存中也占用部分存储空间，所以它也有一个起始的地址，那指针能够指向函数就不是那么令人意外了

```c
void foo (){
  printf("Hello, world");
}

int main(void) {
  int (*p)();
  p = foo;
  // 解引用函数地址并调用
  (*p)(); 
}
```

你可能很奇怪，为什么声明成`(*p)()`这种形式，它原本是这种`*p()`样子，因为运算符优先级会在这里起作用，so，只能通过`(*p)()`来修改优先级

指针变量的类型代表函数的返回值类型，`(*p)`后面的`()`表示它是一个函数指针，如果有参数，则指定参数类型，仅此而已

## 字符串与指针

字符串传递的都是首字符的地址

## 双指针

我们已经知道指针指向内存中的某一个位置，因此用于存储变量的值.所以定义一个指向指针的指针时，第一个指针用于存储变量的地址，第二个指针用来指向第一个指针变量的地址，这就是双指针，也叫指向指针的指针。只要额外增加一个`*`就可以声明一个双指针

```c
int **p1;
```

这是一个示例

```c
int main(void)
{
  int foo = 123;
  int *p1;
  int **p2;
  p1 = &foo;
  // 第二个指针指向第一个指针
  p2 = &p1;
  printf("%d", **p2); // 123
  return 0;
}
```

在解引用的时候，同样需要一个额外的`*`

## 空指针和野指针

当给一个指针赋值为`NULL`时，它是一个不指向任何内容的指针，如果不需要为指针分配地址，则可以使用它

```c
int main(void)
{
  int *p = NULL;
  printf("%p", p); // 000000
  return 0;
}
```

如果没有初始化任何内容（甚至不是 NULL）的指针成为野指针，它会指向乱七八糟的非空垃圾值

```c
int main(void)
{
  // 现在是一个野指针
  int *p;
  int foo = 10;
  // 现在不是了
  p = &foo;
  return 0;
}
```

## void 指针

`void`指针是一种特殊的指针，它不和任何数据类型进行关联，因为它可以转换为任意类型的指针，所以它能够指向任何类型

它不能被解引用，但可以对它进行类型转换来实现，同时它不能够进行任何算术，因为没有值和大小

```c
int main(void)
{
  int foo = 123;
  void *p;
  p = &foo;
  printf("%d", *((int*)p));
  return 0;
}
```

它也有很多优点，允许`malloc()`和`calloc()`分配任意数据类型的内存，还能实现通用的函数
